\pagebreak

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect \numberline{参考文献}}

%1_introduction

%\bibitem{sample}
%宮研 花子：``○○による××'', 大阪大学修士論文, 20xx
\bibitem{Nak}中俣修， 新田收， 古川順光:`{\it 健常人における両脚跳躍動作の跳躍高を決定する因子の分析: 体幹・下肢の姿勢と運動に着目して},''理学療法学,  pp 290-300, 2014 

\bibitem{Juk}Jukka T.Viitasalo, Aki Salo, Jukka Lahtinen``{\it Neuromuscular functioning of athletes and non-athletes in the drop jump}'' Europian Journal of Applied Physiology and Occupational Physiology, Volume 78, Issue 5, pp 432-440, 1998 

\bibitem{Be} N.A.Bernstein: `The co-ordination and regulation of movements,'' {\it  Pergamon Press},'' 1967.

\bibitem{Fel} Anatol G Feldman and Mindy F. Levin: `The Equilibrium - Point Hypothesis-Past, Present and Future,'' {\it PROGRESS IN MOTOR CONTROL A multidisciplinary Pre-spective}, pp. 699-726, 2008. 

\bibitem{Hir} H. Hirai, K. Matsui, T. Iimura, K. Mitsumori, and F. Miyazaki: `Modular Control of Limb Kinematics During Human Walking,'' {\it Proc. of 2010 IEEE Int. Conf. Biomedical Robotics and Biomechatoronics (BioRob2010)}, pp. 716-721, 2010.

\bibitem{Ari} 有賀陽平，前田大輔，Hang T.T. Pham，中山かんな，植村充典，平井宏明，宮崎文夫: `{\it 筋拮抗比と筋活性度を用いた拮抗駆動装置の線形制御と筋電インタフェースへの応用},''日本ロボット学会誌，vol.31, no.5, pp.517?526, 2013.

\bibitem{Uno} 宇野かんな，富永健太，奥貴紀，松井和寛，植村充典，平井宏明，宮崎文夫: `{\it 多様なヒト上肢運動間で共通する筋協調パターンの抽出},''第31回日本ロボット学会学術講演会予稿集，RSJ2013AC2F2-03,2013.

\bibitem{Uno2}宇野かんな，奥貴紀，古場啓太郎，植村充典，平井宏明， 宮崎文夫:`{\it 水平面内におけるヒト上肢運動時のEMG信号を利用した筋シナジー，平衡点軌道および手先剛性の新しい評価法の提案},''日本ロボット学会誌，32-7，603/614(2014)

\bibitem{Tom}富永健太，宇野かんな，植村充典，平井宏明，宮崎文夫:`{\it 力学解析に基づくヒトの歩行動作における筋協調解析-統計的手法による筋協調解析との比較-},''第14回計測自動制御学会 システムインテグレーション部門講演会予稿集，3J2-2，2013

\bibitem{kinesiology}
D. A. Nuemann, ``{\it Kinesiology of the Nusculoskeletal System}'', Mosby, 2002.

\bibitem{Crams}
E. Criswell, "{\it Cram's Introduction to Surface Electromyography Second Edition}", Jones \& Bartlett Pub, 2008.

\end{thebibliography}
